\section{PROCESSAMENTO DIGITAL DE IMAGENS}

Nesta seção serão apresentados os resultados obtidos para o sistema proposto na seção \ref{pdi:projeto}. Inicialmente será apresentado as ańalises de resolução do sistema para cada objetiva e câmera proposta, utilizando \emph{targets} como dito na seção \ref{subsubsec:pdiCapturaImagem}. Em seguida será mostrado as imagens antes e depois do processamento da imagem evidenciando o algoritmo utilizando, bem como, realizando comentários pertinentes aos resultados obtidos.  

\subsection{Modelo Físico do Sistema}

Na figura \ref{fig:sistemaPdi} é apresentando uma imagem do sistema utilizado para validação das proposta realizadas em \ref{pdi:projeto}.

\begin{figure}[H]
  \centering 
  \caption{Sistema utilizado para validação do projeto.} 
  \captionsetup{justification=centering}
  \includegraphics[keepaspectratio=true,width=0.5\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/sistema2.jpg} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:sistemaPdi}
\end{figure}

Foi verificado que a iluminação externa não altera o sistema, devido ao fato que em todos os momentos que a iluminação usando o anel de leds foi desligada, a câmera não detectava nenhum tipo de luz externa.

\subsection{Resolução do Sistema Proposto}

Para realizar a verificação de resolução do sistema foi utilizado o \emph{target} modelo - R2L2S1P1\footnote{Disponível em <https://www.thorlabs.com/newgrouppage9.cfm?objectgroup\_id=4338\&pn=R2L2S1P1\#7702>. Acesso: 30 de março de 2021.}. A seguir é apresentado os resultados obtidos para as câmeras e objetivas propostas, vale ressaltar que a magnificação do sistema é de um fator 10 vezes menor que 1. 

\begin{alineas}
  \item Câmera \emph{DCC3240C - Thorlabs} - Objetiva \emph{MVL12M23 - Navitar}
    \begin{figure}[H]
      \centering 
      \caption{Resolução do sistema com o target R2L2S1P1 - \emph{Thorlabs} utilizando a câmera DCC3240C - Thorlabs e a Objetiva \emph{MVL12M23 - Navitar} com magnificação de 10 vezes menor que 1.}
      \captionsetup{justification=centering}
      \includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.4]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/resolucao/resolucao_target_thorlabs_camthorlabs.jpg} \\
      Fonte: Própria
      \label{fig:resol_camThor1mega} 
    \end{figure}

  \item Câmera \emph{DFK AFU420-CCS - Image Source} - Objetiva \emph{MVL12M23 - Navitar}
  \begin{figure}[H]
    \centering 
    \caption{Resolução do sistema com o target R2L2S1P1 - \emph{Thorlabs} utilizando a câmera DFK AFU420-CCS - Image Source e a Objetiva \emph{MVL12M23 - Navitar} com magnificação de 10 vezes menor que 1.} 
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.26,angle =90]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/resolucao/resolucaoImageSource.jpg} \\
    Fonte: Própria
    \label{fig:resol_camimagesource} 
  \end{figure}
  
\end{alineas}

Através da figura \ref{fig:resol_camThor1mega} é possível verificar que o sistema apresentado consegue distinguir até 5.0 pares de linhas por milímetro. Este resultado era o esperado, já que isso significa que a resolução é de 100 $\mu$m. Considerado, o efeito \emph{aliasing} é conhecido que a mínima resolução será 2 vezes a resolução especificada levando em conta apenas o tamanho do pixel e as características da magnificação, que neste caso, resultaria em uma resolução de 53,3 $\mu$m. Analisando a figura \ref{fig:resol_camimagesource} foi verificado uma distinção de até 16 linhas por milímetro, que neste caso resulta em uma resolução de 31,25 $\mu$m. Este resultado difere do esperado, haja vista, que o valor calculado e apresentado na tabela \ref{tab:pdi_ParaMagnNew} foi de 11,2 $\mu$m e considerado o efeito do \emph{aliasing} era esperado uma resolução a partir de 22,4 $\mu$m. 

Observando as figuras \ref{fig:resol_camThor1mega} e \ref{fig:resol_camimagesource} é visto que a câmera DFK AFU420-CCS - \emph{Image Source} possui uma resolução melhor em relação a alcançada pelo sensor DCC3240C - \emph{Thorlabs}. Este resultado era o esperado, haja vista, o fato da câmera da \emph{Image Source} possui um pixel aproximadamente 5 vezes menor que o visto no sensor da \emph{Thorlabs}. Desse modo, utilizar a câmera DFK AFU420-CCS possibilita obter uma quantidade maior de informação do objeto em análise. 

Para a objetiva \emph{LMJC10M - Navitar} foi possível observar os mesmos resultados diferindo apenas a distância de trabalho necessária para resultar na mesma magnificação. Considerando a busca por um sistema compacto, a objetiva \emph{MVL12M23 - Navitar} apresenta uma distância de trabalho menor, cerca de 11 cm. Desse modo, optou-se por validar os algoritmos utilizando apenas a objetiva com menor distância de trabalho.

\subsection{Especificações dos Fios Utilizados}

As especificações dos fios escolhidos para realização dos testes são apresentados no quadro \ref{tab:fiosPDI}.

\begin{quadro}[H]
    \centering
    \caption{Especificações dos fios utilizados nos testes}
    \label{tab:fiosPDI}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    Fabricante & Linha & Composição & Tex & Aliases \\ \hline
    Coats      & Corrente Laranja & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}63\% Poliéster\\ 37\% Algodão\end{tabular}    & 27         & Fio corrente \\ \hline
    Estopa & Não especificado     & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Não especificado \end{tabular} & Não especificado & Fio estopa   \\ \hline
    Seda   & Não especificado       & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}} Não especificado \\ 
    \end{tabular}         & Não especificado   & Fio seda     \\ \hline
    \end{tabular} \\
    Fonte : \cite{pdi:fiosLinhalaranja}
\end{quadro}

Durante o projeto buscou-se as informações necessária para completar o quadro \ref{tab:fiosPDI}, no entanto, as informações sobre o fio foram obtidas apenas para o fio da fabricante \emph{Coats}. 

\subsection{Análise da Magnificação e Campo de Visão do Sistema}
\label{subsec:magandcampview}
Como proposto na seção \ref{pdi:projetooptico}, o sistema deve ser configurado de modo a obter-se uma magnificação 10 vezes menor que 1. Na tabela \ref{tab:pdi_ParaMagnNew} foi apresentado a área de visão que corresponde a magnificação desejada. Dessa forma, a referência tomada para ajustar a magnificação foi um papel milimetrado contendo quadrados de 1 $mm^2$.

Inicialmente foram realizadas capturas utilizando a câmera \emph{DCC3240C - Thorlabs}. Na figura \ref{fig:pdi_campo_visao_thorlabs10x} é apresentado a área de visão e consequentemente a magnificação configurada para a câmera \emph{DCC3240C - Thorlabs}, enquanto que na figura \ref{fig:pdifiosMagmenor10xthorlabs} são exibidos as amostras obtidas através do sensor da \emph{Thorlabs} para cada tipo de fio especificado a partir da tabela \ref{tab:fiosPDI}. 

Analisando a figura \ref{fig:pdifiosMagmenor10xthorlabs} é visto que a magnificação 10 vezes menor que 1 permitiu expandir o área de visão, porém, como as mudanças influenciam nos dois eixos e o diâmetro dos fios são pequenos, ou seja, realizar a análise do \emph{hairiness} fica impossibilitada utilizando a câmera \emph{DCC3240C - Thorlabs} com essa magnificação.

\begin{figure}[H]
  \centering 
  \caption{Campo de visão obtido utilizando o sensor  \emph{DCC3240C - Thorlabs} em um sistema com magnificação de 10 vezes menor que 1.} 
  \captionsetup{justification=centering}
  \includegraphics[keepaspectratio=true,width=0.55\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/campoDeVisao/campodevisaomilimetradoThorlabs10x.jpg} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:pdi_campo_visao_thorlabs10x} 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Imagens obtidas utilizando a câmera \emph{DCC3240C - Thorlabs} em um sistema com magnificação de 10 vezes menor que 1 }
  \begin{subfigure}[b]{0.55\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/analiseMagnificacao/thorlabs/fioderoupa2.jpg}
    \caption{Fio corrente}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{0.55\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/analiseMagnificacao/thorlabs/fiodestopa1.jpg}
    \caption{Fio estopa}
  \end{subfigure} \\
  \begin{subfigure}[b]{0.55\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/analiseMagnificacao/thorlabs/fioseda2.jpg}
      \caption{Fio seda}
  \end{subfigure} \\
  Fonte : Própria
  \label{fig:pdifiosMagmenor10xthorlabs} \\
\end{figure}

Já na figura \ref{fig:pdifiosMagmenor10xafu} e \ref{fig:pdifiosMagmenor10ximagesource} são mostrados respectivamente, a área de visão e as amostras obtidas para cada tipo de fio utilizado sensor o DFK AFU420-CCS - \emph{Image Source}. 

De forma qualitativa, observa-se que com a câmera DFK AFU420-CCS é possível verificar os \emph{hairiness} nos fios apresentados nas figuras \ref{fig:pdifiosMagmenor10ximagesource}.a e \ref{fig:pdifiosMagmenor10ximagesource}.b, porém, no fio de seda visto na figura \ref{fig:pdifiosMagmenor10ximagesource}.c, os \emph{hairiness} não são perceptíveis. As possíveis causas para não captação do \emph{hairiness} é o fato do diâmetro do fio ser pequeno em relação a área de visão, ou além disso, o próprio fio pode não possuir \emph{hairiness}. Com o objetivo de verificar estas hipóteses foi capturado amostras de outras regiões do fio de seda, o resultado é visto na figura \ref{fig:pdi_fio_mag10xsedahair}. 

Através da figura \ref{fig:pdi_fio_mag10xsedahair}, é possível observar o núcleo do fio, bem como, alguns \emph{hairiness}. No entanto, foi verificado que a maior parte das amostras do fio de seda capturados possuía o perfil da figura \ref{fig:pdifiosMagmenor10ximagesource}.c, ou seja, a região observada na figura \ref{fig:pdi_fio_mag10xsedahair} pode se tratar de uma região de irregularidade da extensão total do fio.

\begin{figure}[H]
  \centering 
  \caption{Campo de visão obtido utilizando o sensor  \emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source} em um sistema com magnificação de 10 vezes menor que 1.} 
  \captionsetup{justification=centering}
  \includegraphics[keepaspectratio=true,width=0.8\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/campoDeVisao/campodevisaomilimetradoafu10x.jpg} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:pdifiosMagmenor10xafu} 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Imagens obtidas utilizando a câmera \emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source} em um sistema com magnificação de 10 vezes menor que 1.}
  \begin{subfigure}[b]{0.8\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/analiseMagnificacao/imagesource/yarnroupa.png}
    \caption{Fio corrente}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{0.8\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/analiseMagnificacao/imagesource/fioestopa1.png}
    \caption{Fio estopa}
  \end{subfigure} \\
  \begin{subfigure}[b]{0.8\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/analiseMagnificacao/imagesource/yarnseda.png}
      \caption{Fio seda}
  \end{subfigure} \\
  Fonte : Própria
  \label{fig:pdifiosMagmenor10ximagesource} \\
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering 
  \caption{Imagem do fio de seda obtida utilizando a câmera \emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source} em um sistema com magnificação de 10 vezes menor que 1.} 
  \captionsetup{justification=centering}
  \includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.2]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/analiseMagnificacao/imagesource/fioseda2.png} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:pdi_fio_mag10xsedahair} 
\end{figure}

De forma resumida, utilizando a magnificação de 10 vezes menor que 1, foi observado que a câmera DFK AFU420-CCS possibilita obter mais detalhes dos fio quando comparado com o sensor DCC3240C. Este resultado já era esperado, haja vista, que os pixeis da câmera DFK AFU420-CCS são cerca de 5 vezes menor que o apresentado pelo sensor da \emph{Thorlabs}. No entanto, também foi possível concluir que, uma pequena redução no diâmetro do fio, ou mesmo dos seus \emph{hairiness} pode piorar a qualidade dos dados obtidos pelo sensor DFK AFU420-CCS, ou seja, utilizar uma magnificação mais próxima de 1 é uma opção factível.     

\subsection{Análise dos Resultados}

\subsubsection{Algoritmo de pré-processamento}
\label{susubsection:preProcessamento}

Foi montando o sistema utilizando a câmera (\emph{DCC3240C - Thorlabs}) em conjunto com a objetiva (\emph{MVL12M32 - Navitar}). Em seguida, foram realizadas capturas de amostras sem o fio, ou seja, apenas o \emph{background}, por seguinte, foi adquirido a imagem contendo o fio. Como apresentando no fluxograma da figura \ref{fig:flogramaMedicao}, existe a opção de realizar o pré-processamento da imagem, que consiste em retirar ruídos subtraindo a imagem do fio por um padrão do \emph{background}. Nas figuras \ref{fig:pdiComPreProccesFioCorrente}, \ref{fig:pdiComPreProccesFioslopa} e \ref{fig:pdiComPreProccesFioseda} são apresentados o padrão do \emph{background}, a imagem digital não pré-processada e sua versão pré-processada para cada tipo de fio indicado na tabela \ref{tab:fiosPDI}. É possível observar de forma qualitativa que o algoritmo produz um benefício na qualidade da imagem, haja vista, que os ruídos causados devidos ao \emph{background} foram retirados em quase sua totalidade. O algoritmo utilizado realizou uma subtração matricial entre a imagem padrão do \emph{background} e sua versão com o fio. O modelo do algoritmo usado está disponível na biblioteca \gls{OpenCV}. A chamada do método\footnote{Método é nas maiorias das linguagens de programação orientada a objeto uma função que faz parte de uma certa classe. Ver \cite{pdi:cppMetodo}.} é \emph{subtract(imageIn, imageIn2, imageOut)}, onde todos os parâmetros são matrizes. Em todas as situações que o algoritmo foi executado, o tempo máximo de duração esteve limitado as centenas de microssegundos. Vale ressaltar que durante os testes de pré-processamento, a  magnificação do sistema estava em um fator de 2,21 menor que 1. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Fio de corrente original e sua versão pré-processada digitalmente.}
    \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/preprocessamento/background-crop.png}
      \caption{Padrão do \emph{background}}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/preprocessamento/yarncrop.png}
      \caption{Fio não pré-processado.}
    \end{subfigure} \\
    \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/preprocessamento/yarnsubcrop.png}
        \caption{Fio pré-processado}
    \end{subfigure} \\
    Fonte : Própria
    \label{fig:pdiComPreProccesFioCorrente} \\
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Fio de estopa original e sua versão pré-processada digitalmente. }
    \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/preprocessamento/background-stopa-crop.png}
      \caption{Padrão do \emph{background}}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/preprocessamento/yarnStopacrop.png}
      \caption{Fio não pré-processado.}
    \end{subfigure} \\
    \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/preprocessamento/yarnsubStopacrop.png}
        \caption{Fio pré-processado}
    \end{subfigure} \\
    Fonte : Própria
    \label{fig:pdiComPreProccesFioslopa} \\
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Fio de seda original e sua versão pré-processada digitalmente. }
    \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/preprocessamento/background_fio_seda-crop.jpg}
      \caption{Padrão do \emph{background}}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/preprocessamento/yarnsedacrop.png}
      \caption{Fio não pré-processado.}
    \end{subfigure} \\
    \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/preprocessamento/yarnsubsedacrop.png}
        \caption{Fio pré-processado}
    \end{subfigure} \\
    Fonte : Própria
    \label{fig:pdiComPreProccesFioseda} \\
\end{figure}

\subsubsection{Algoritmo de processamento}

Nesta seção serão apresentados os resultados obtidos durante o processamento das imagens capturadas utilizando o sistema discutido na seções anteriores. 

Consultando o fluxograma da figura \ref{fig:flogramaMedicao}, após o pré-processamento deve ser realizado o cálculo do \emph{threshold}, a segmentação da imagem e o cálculo dos parâmetros do fio. Dessa forma, a metodologia utilizada para apresentação dos resultados será a mesma. 

\subsubsubsection{\emph{Separação do núcleo do fio.}}
\label{subsubsubsec:nucleodefine}
Como foram utilizados dois sensores com tamanhos e quantidades de pixeis diferentes, os resultados serão agrupados de modo a realizar a comparação entre as imagens digitais obtidas pelas câmeras para um mesmo fio e algoritmo. Além disso, as imagens apresentadas são referentes a um sistema com magnificação de 10 vezes menor que 1. 

Na figura \ref{fig:fioRoupaOriginal} é mostrado as imagens digitais originais para o fio corrente\footnote{Ver Aliases no quadro \ref{tab:fiosPDI}.}.  

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Fios corrente obtidos com os sensores utilizados no projeto.}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/afu/fioroupa4.jpg}
    \caption{Capturado pela câmera \emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/thorlabs/fioropupa10mag.jpg}
    \caption{Capturado pela câmera \emph{DCC3240C - Thorlabs}}
  \end{subfigure} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:fioRoupaOriginal} \\ 
\end{figure}

Vale ressaltar que a câmera da \emph{The Image Source} possui um sensor colorido, enquanto que a câmera da \emph{Thorlabs} utiliza um sensor monocromático. Para efeitos de processamento não existe diferença, haja vista, que sempre que a imagem é processada, antes ocorre a sua conversão para monocromática, caso ainda não esteja. Outro ponto a ser observado é que ambas gravuras apresentadas na figura \ref{fig:fioRoupaOriginal} representam o mesmo fio, a diferença no tamanho observado decorre do tamanho do pixel e o campo de visão, como já foi explicado anteriormente. 

  Foi realizado um corte nas imagens obtidas por ambos os sensores, a motivação para este processo, decorre do fato de haver uma grande região da imagem que é indesejada. A figura \ref{fig:pdi_fio_roupa_crop} mostra as imagens após o corte. Já para figura \ref{fig:fioRoupaOriginal}.a houve a necessidade de obter o negativo\footnote{Em processamento digital de imagens, o negativo da imagem pode ser obtido realizando uma operação de \emph{Bit Wise NOT}. Ver <https://theailearner.com/2019/01/01/image-negatives/>} da imagem, com o objetivo de compatibilizar a imagem pós-conversão monocromática, ao padrão, fio com intensidade maior que o \emph{background}. A figura \ref{fig:pdi_fio_roupa_negativo_image_source} mostra o resultado da operação.  
  
\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Imagens digitais após recorte.}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/thorlabs/fioropupa10magcrop.jpg}
    \caption{Imagem do fio corrente capturado pelo sensor da \emph{Thorlabs} após o processo de recorte.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/afu/fioroupa4crop.jpg}
    \caption{Imagem do fio corrente capturado pelo sensor da \emph{The Image Source} após o processo de recorte.}
  \end{subfigure} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:pdi_fio_roupa_crop} \\ 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering 
  \caption{Imagem do fio corrente capturado pelo sensor da \emph{ImageSource} após obtenção da sua versão negativa .} 
  \captionsetup{justification=centering}
  \includegraphics[keepaspectratio=true,width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/afu/otsu/sempreprocess/imagesub.png} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:pdi_fio_roupa_negativo_image_source} 
\end{figure}

Na figura \ref{fig:yarnfioroupasemprocess} é apresentado o núcleo do fio corrente após o processamento utilizando o método de \emph{Otsu} para definição do \emph{threshold} e sem a realização do pré processamento.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Núcleo do fio corrente obtido utilizando o método de \emph{Otsu} e sem realizar o pré-processamento.}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/thorlabs/otsu/semprocessamento/yarnImageTh.png}
    \caption{Capturado pela câmera \emph{DCC3240C - Thorlabs}}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/afu/otsu/sempreprocess/yarnImageTh.png}
    \caption{Capturado pela câmera \emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source}}
  \end{subfigure} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:yarnfioroupasemprocess} \\ 
\end{figure}

Analisando a figura \ref{fig:yarnfioroupasemprocess} é visto que o algoritmo baseado no método de \emph{Otsu} apresentou melhor resultado para o sensor da \emph{Image Source}. Entre os fatores para este resultado destaca-se que, utilizando o sensor da \emph{Thorlabs} foi obtido uma imagem digital com uma histograma com características não bimodais, ou seja, baixo contraste. Dessa forma, o algoritmo de \emph{Otsu} obteve dificuldade em separar o fio do \emph{background}. Além disso, a resolução também influenciou no resultado, já que a existência de mais informação sobre o fio facilita a separação entre o seu núcleo e outros elementos da imagem.

A figura \ref{fig:yarnfioroupacomprocess} apresenta os resultados do mesmo fio apresentado anteriormente, no entanto, neste caso é utilizado o filtro de pré-processamento. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Núcleo do fio corrente obtido utilizando o método de \emph{Otsu} e realizando o pré-processamento.}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/thorlabs/otsu/compreprocessamento/yarnImageTh.png}
    \caption{Capturado pela câmera \emph{DCC3240C - Thorlabs}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/afu/otsu/compreprocess/yarnImageTh.png}
    \caption{Capturado pela câmera \emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source}}
  \end{subfigure} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:yarnfioroupacomprocess} \\ 
\end{figure}

Os resultados obtidos utilizando o pré-processamento em conjunto com método de \emph{Otsu}, apresentam para imagem captada pelo sensor da \emph{Image Source}, resultado semelhante ao encontrado quando não utilizado o filtro de pré-processamento. Já no caso do fio adquirido pela câmera da \emph{Thorlabs} houve uma melhora na qualidade, no entanto, partes do núcleo do fio foram perdidas durante o processamento utilizando o algoritmo de \emph{Otsu}.

Nas figuras \ref{fig:yarnfioroupasemprocessGraphCuts} e \ref{fig:yarnfioroupacomprocessGraphCuts} são apresentados as imagens do núcleo como no caso anterior, no entanto, o algoritmo utilizado para definição do \emph{threshold} será o \emph{Graph Cuts}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Núcleo do fio corrente obtido utilizando o método de \emph{Graph Cuts} e sem realizar o pré-processamento.}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/thorlabs/graphs/semprocessamento/yarnImageTh.png}
    \caption{Capturado pela câmera \emph{DCC3240C - Thorlabs}}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/afu/graph/sempreprocess/yarnImageTh.png}
    \caption{Capturado pela câmera \emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source}}
  \end{subfigure} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:yarnfioroupasemprocessGraphCuts} \\ 
\end{figure}

Analisando a figura \ref{fig:yarnfioroupasemprocessGraphCuts}.a é possível verificar que a técnica \emph{Graph-Cuts} não obteve sucesso no processo de separação do fio sem a realização do pré-processamento para imagem capturada através da câmera \emph{DCC3240C - Thorlabs}. A principal causa para isso foi a proximidade entre a intensidade do fio com seu \emph{background}, como pode ser visto na figura \ref{fig:pdi_fio_roupa_crop}.a. Sendo assim, o algoritmo calculou mal as sementes \emph{s} e \emph{t}, causando um efeito cascata que culminou no resultado visto na figura \ref{fig:yarnfioroupasemprocessGraphCuts}.a. Já para amostra realizada pelo sensor da \emph{The Image Source} foi possível obter o núcleo do fio com qualidade. Além dos sensores diferentes, outro ponto a ser levado em conta, foi a diferença entre os \emph{background} utilizados durante a captura de cada fio. Mais a frente, durante a análise dos \emph{Hairiness}, serão realizados comentários mais analíticos sobre os efeitos do \emph{background} nas amostras capturadas.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Núcleo do fio corrente obtido utilizando o método de \emph{Graph Cuts} e realizando o pré-processamento.}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/thorlabs/graphs/compreprocessamento/yarnImageTh.png}
    \caption{Capturado pela câmera \emph{DCC3240C - Thorlabs}}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/afu/graph/compreprocess/yarnImageTh.png}
    \caption{Capturado pela câmera \emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source}}
  \end{subfigure} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:yarnfioroupacomprocessGraphCuts} \\ 
\end{figure}

Analisando as amostras apresentadas na figura \ref{fig:yarnfioroupacomprocessGraphCuts} e comparando com as obtidas na figura \ref{fig:yarnfioroupasemprocessGraphCuts} é visto que o uso do pré-processamento melhorou o rendimento do algoritmo \emph{Graph Cuts} para a captura da câmera \emph{Thorlabs}, no entanto, em algumas regiões, ainda assim, não foi possível definir o diâmetro do fio. No caso do sensor da \emph{The image source} não houve grandes diferenças para o caso sem pré-processamento. 

A seguir serão apresentados os resultados obtidos para o fio estopa e fio seda. No entanto, com o objetivo de otimizar a análise, as imagens serão agrupadas pelo sensor utilizado.


A figura \ref{fig:yarngroupestopathorlabs} mostra os resultados obtidos utilizando a câmera \emph{DCC3240C - Thorlabs}. É possível observar que ambas técnicas apresentaram resultados semelhantes, mesmo nos testes onde não foi utilizado o algoritmo de pré-processamento. Verificando a gravura \ref{fig:yarngroupestopathorlabs}.b é visto que o \emph{background} é uniforme e com mínimos ruídos, dessa forma, o uso do pré-processamento não tende afetar os resultados, como foi neste caso. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Núcleo do fio estopa obtido utilizando o sensor \emph{DCC3240C - Thorlabs}.}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/thorlabs/fioestopacrop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do fio capturado pelo sensor \emph{DCC3240C - Thorlabs}}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/thorlabs/backgroundcrop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do \emph{background} capturado pelo sensor \emph{DCC3240C - Thorlabs}}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/thorlabs/otsu/sempreprocess/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/thorlabs/otsu/compreprocess/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} com pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/thorlabs/graph/sempreprocess/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/thorlabs/graph/compreprocess/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} com pré-processamento.}
  \end{subfigure} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:yarngroupestopathorlabs} \\ 
\end{figure}

A figura \ref{fig:yarngroupestopaafu} apresenta as amostras de estopa capturas utilizando o sensor \emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source} e as imagens obtidas após processamento. Neste caso, também foi possível separar o núcleo do fio das outras partes contidas na imagem digital. No entanto, o uso do algoritmo \emph{Graph Cuts} possibilitou obter um núcleo levemente mais preciso que utilizando o algoritmo de \emph{Otsu}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Núcleo do fio estopa obtido utilizando o sensor \emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source}.}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/afu/estopa1crop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do fio capturado pelo sensor \emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source}.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/afu/backgroundcrop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do \emph{background} capturado pelo sensor \emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source}.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/afu/otsu/semPreProcess/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/afu/otsu/comPreProcess/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} com pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/afu/graph-cut/semProcess/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/afu/graph-cut/ComPreProcess/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} com pré-processamento.}
  \end{subfigure} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:yarngroupestopaafu} \\ 
\end{figure}

Já na figura \ref{fig:yarngroupesedathorlabs} são apresentados os resultados obtidos com o sensor da \emph{Thorlabs} para o fio de seda. 

Neste caso, em ambas situações em que o filtro de pré-processamento não foi utilizado, o perfil do núcleo foi de má qualidade. Inicialmente, a qualidade da iluminação pode ser considerada com ruim, no entanto, em todos os casos foi utilizado o mesmo sistema de iluminação, desta forma, o ponto focal de análise foi alterado para o fato de o fio de seda possuir um diâmetro pequeno, enquanto que o sensor da \emph{thorlabs} possuir um \emph{pixel} de tamanho relativamente grande e além disso, está em um sistema com configuração de magnificação menor que 1 em um fator de 10 vezes. Desta forma, retificando a conclusão dita anteriormente quando foi discutido sobre o campo de visão e resolução do sistema.   

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Núcleo do fio estopa obtido utilizando o sensor \emph{DCC3240C - Thorlabs}.}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/seda/thorlabs/fiosedacrop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do fio capturado pelo sensor \emph{DCC3240C - Thorlabs}}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/seda/thorlabs/backgroundcrop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do \emph{background} capturado pelo sensor \emph{DCC3240C - Thorlabs}}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/seda/thorlabs/otsu/sempreprocess/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/seda/thorlabs/otsu/compreprocess/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} com pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/seda/thorlabs/graphs/sempreprocess/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/seda/thorlabs/graphs/compreprocess/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} com pré-processamento.}
  \end{subfigure} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:yarngroupesedathorlabs} \\ 
\end{figure}


Já a figura \ref{fig:yarngroupsedafu} traz os resultados obtidos utilizando o sensor da \emph{The Image Source}. Como era esperado, neste caso, o sensor da \emph{The image source} obteve uma amostra do fio com maior qualidade, resultado do tamanho do pixel ser cerca de 5 vezes menor que o da \emph{Thorlabs}. 

Neste caso o algoritmo \emph{Graphs Cuts} apresentou uma imagem com o núcleo com qualidade melhor em comparação ao visto com o uso da técnica de \emph{Otsu}. Como o \emph{Graph Cuts} trata-se de um algoritmo de maximização, o valor de separação ideal é aproximadamente ótimo, já no caso de \emph{Otsu} trata-se de uma técnica de estimação entre pixeis vizinhos, onde o valor de convergência pode estar afastado do valor ideal quando comparado ao \emph{Graph Cuts}. Desta forma, em alguns casos, \emph{Otsu} deve falhar no processo de separação, principalmente em casos onde o fio possui diâmetro pequeno.  

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Núcleo do fio seda obtido utilizando o sensor \emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source}.}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/seda/afu/fioseda3crop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do fio capturado pelo sensor \emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source}.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/seda/afu/backgroundcrop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do \emph{background} capturado pelo sensor \emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source}.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/seda/afu/otsu/sempreprocess/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/seda/afu/otsu/preprocess/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} com pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/seda/afu/graph/semprocess/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/seda/afu/graph/compreprocess/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} com pré-processamento.}
  \end{subfigure} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:yarngroupsedafu} \\ 
\end{figure}

Os resultados obtidos nesta seção, mostram de forma qualitativa, que para os fios roupa e seda, utilizar um sistema óptico com magnificação de 10 vezes menor que 1, produz uma imagem digital de baixa qualidade, sendo assim, os algoritmos desenvolvidos não são capazes de definir com qualidade o núcleo do fio. Já para o fio estopa, é visto que, no sistema com a câmera \emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source} é possível capturar o núcleo do fio com qualidade. Este resultado é coerente, haja vista, que o fio estopa é o maior entre as três opções, enquanto que, o sensor da \emph{The Image Source} possui o tamanho de pixel menor em relação ao apresentado pela \emph{Thorlabs}.  

\subsubsubsection{\emph{Separação do hairiness do fio}}
\label{subsubsec:hairinessdefine}
A excelência na separação do \emph{hairiness} está intrinsecamente relacionado com a qualidade da imagem obtida, ou seja, a riqueza de informação contida na imagem digital, além disso, o algoritmo que calcula o \emph{threshold} é parte importante, haja vista, que o valor de segmentação otimizado garante a qualidade deseja. 

Como dito em \ref{pdi:projetopdi}, o \emph{hairiness} é obtido realizando a subtração entre a amostra original do fio e seu núcleo obtido através do processo de segmentação. A metodologia de apresentação utilizada será a mesma da seção anterior, ou seja, será apresentada a imagem original, seu \emph{background} e o \emph{hairiness} obtidos para cada técnica de \emph{threshold} empregada e relatando se foi utilizado o filtro de pré-processamento. Vale ressaltar que nesta seção está sendo realizada uma análise qualitativa dos resultados.

Na figura \ref{fig:hairinessgrouproupathorlabs} é apresentado as amostras de \emph{hairiness} para o fio corrente obtidas com a câmera \emph{DCC3240C - Thorlabs}. Analisando as gravuras, é possível verificar que em nenhum dos casos foi possível identificar o \emph{hairiness} do fio, isso é decorrência da pouca informação contida na imagem capturada pelo sensor. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{\emph{Hairiness} do fio corrente obtido utilizando o sensor \emph{DCC3240C - Thorlabs}.}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/thorlabs/fioropupa10magcrop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do fio capturado pelo sensor \emph{DCC3240C - Thorlabs}.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/thorlabs/backgroundcrop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do \emph{background} capturado pelo sensor \emph{DCC3240C - Thorlabs}.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/thorlabs/otsu/semprocessamento/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/thorlabs/otsu/compreprocessamento/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} com pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/thorlabs/graphs/semprocessamento/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/thorlabs/graphs/compreprocessamento/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} com pré-processamento.}
  \end{subfigure} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:hairinessgrouproupathorlabs} \\ 
\end{figure}

A figura \ref{fig:hairinessgroupfioroupafu} apresenta os resultados utilizando a câmera da \emph{Image Source}, neste caso, foi possível verificar os \emph{hairiness} do fio, no entanto, em todos os casos foram verificados ruídos nas amostras. Este resultado era esperado para imagens que não passaram pelo filtro de pré-processamento, figuras \ref{fig:hairinessgroupfioroupafu}.c e \ref{fig:hairinessgroupfioroupafu}.d, porém, estes ruídos também são vistos nos casos \ref{fig:hairinessgroupfioroupafu}.e e \ref{fig:hairinessgroupfioroupafu}.f. Analisando a figura \ref{fig:hairinessgroupfioroupafu}.a e \ref{fig:hairinessgroupfioroupafu}.b foi observado pequenas diferenças no \emph{background}s, frutos de pequenas movimentações do \emph{background} entre as capturas. Desta forma, fica verificado, a alta dependência de um sistema estável para uma captura adequada das amostras.  
 
\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{\emph{Hairiness} do fio corrente obtido utilizando o sensor \emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source}.}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/afu/fioroupa4crop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do fio capturado pelo sensor \emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source}.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/afu/background2crop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do \emph{background} capturado pelo sensor \emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source}.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/afu/otsu/sempreprocess/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/afu/otsu/compreprocess/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} com pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/afu/graph/sempreprocess/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/fioroupa/afu/graph/compreprocess/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} com pré-processamento.}
  \end{subfigure} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:hairinessgroupfioroupafu} \\ 
\end{figure}

A figura \ref{fig:hairinessgroupestopathorlabs} apresenta os \emph{hairiness} capturados para o fio estopa utilizando o sensor da \emph{Thorlabs}, vale ressaltar que neste caso, o \emph{background} utilizado difere do caso visto na figura \ref{fig:hairinessgroupfioroupafu}. 

Neste caso, observando a figura \ref{fig:hairinessgroupestopathorlabs}.a é possível verificar alguns pontos que contém \emph{hairiness}, no entanto, com baixíssima qualidade, e por consequência disso, resultando na impossibilidade de detecção do \emph{hairiness} para esse sistema.  

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{\emph{Hairiness} do fio estopa obtido utilizando o sensor \emph{DCC3240C - Thorlabs}.}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/thorlabs/fioestopacrop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do fio capturado pelo sensor \emph{DCC3240C - Thorlabs}.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/thorlabs/backgroundcrop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do \emph{background} capturado pelo sensor \emph{DCC3240C - Thorlabs}.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/thorlabs/otsu/sempreprocess/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/thorlabs/otsu/compreprocess/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} com pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/thorlabs/graph/sempreprocess/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/thorlabs/graph/compreprocess/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} com pré-processamento.}
  \end{subfigure} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:hairinessgroupestopathorlabs} \\ 
\end{figure}

Na figura \ref{fig:hairinessgroupestopaafu} é possível verificar que utilizando o sensor da \emph{Image Source} para capturar o fio estopa é obtido os \emph{hairiness} deste fio. Outro ponto a ser levado em conta, é de que a mudança para um \emph{background} que estável permitiu que os algoritmos executassem a segmentação com uma maior efetividade. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{\emph{Hairiness} do fio estopa obtido utilizando o sensor \emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source}.}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/afu/estopa1crop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do fio capturado pelo sensor \emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source}.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/afu/backgroundcrop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do \emph{background} capturado pelo sensor \emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source}.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/afu/otsu/semPreProcess/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/afu/otsu/comPreProcess/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} com pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/afu/graph-cut/semProcess/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/processamentoImagens/estopa/afu/graph-cut/ComPreProcess/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} com pré-processamento.}
  \end{subfigure} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:hairinessgroupestopaafu} \\ 
\end{figure}

Para o caso do fio seda, como pode ser visto na figura \ref{fig:yarngroupesedathorlabs}.a e \ref{fig:yarngroupsedafu}.a, ambas as amostras capturas pelos sensores da \emph{Thorlabs} e \emph{Image Source} não apresentam características de \emph{hairiness}, o que foi comprovado com as amostras obtidas pós processamento. Neste caso, os resultados obtidos foram apenas imagens digitais sem nenhuma informação, ou seja, imagens totalmente escuras, sendo assim, elas não serão apresentadas. 

Nesta seção foi possível verificar de forma qualitativa, que apenas nos sistema que utilizava o sensor da \emph{Image Source}, foi possível separar o \emph{hairiness} do núcleo do fio. Como observado na seção anterior, o tamanho do pixel do sensor contido na câmera da \emph{Image Source} permite a captura de mais informação, fator fundamental para definição dos \emph{hairiness}. Desta forma, o sensor da \emph{Thorlabs} que possui um sensor maior obteve dificuldade para definir o parâmetro desejado.

Como analisado na seção \ref{subsec:magandcampview}, onde foi comentado sobre a relação entre o tamanho do fio e a área de visão para as imagens obtidas pela câmera (\emph{DCC3240C - Thorlabs}) e (\emph{DFK AFU420-CCS - The Image Source}) e por seguinte, concluído que para as câmeras disponíveis aumentar a magnificação e assim aumentar a resolução do sistema era o indicado para garantir uma captura de qualidade. Já nas seções \ref{subsubsubsec:nucleodefine} e \ref{subsubsec:hairinessdefine} foi possível verificar qualitativamente que a consideração indicada é adequada, haja vista, que os resultados obtidos não foram satisfatórios. 

Desta forma, foi proposta a utilização da objetiva, modelo - \emph{MVL12M23 Navitar}, no entanto, nesse caso o sistema será configurado em uma magnificação cerca de 2 vezes menor que 1. Vale ressaltar que a análise do algoritmo de pré-processamento visto na seção \ref{susubsection:preProcessamento} é utilizado está configuração em conjunto com a câmera \emph{Thorlabs}.

Nas seções \ref{subsubsubsec:nucleodefine2xmag} e \ref{subsubsubsec:sephairmag2x} serão apresentados o resultados obtidos para esta magnificação. Para manter a organização, será utilizada a metodologia vista nas seções \ref{subsubsubsec:nucleodefine} e \ref{subsubsec:hairinessdefine}.

\subsubsubsection{\emph{Separação do núcleo do fio em uma nova configuração de magnificação}}
\label{subsubsubsec:nucleodefine2xmag}

Na figura \ref{fig:yarngrouproupathorlabs2xmag} é apresentado a amostra do fio roupa, obtida com a câmera \emph{DCC3240C - Thorlabs} para uma magnificação de 2,5 menor que 1, bem como, os resultados do processamento da imagem.

Analisando os resultados, é possível verificar qualitativamente uma melhora na amostra obtida e consequentemente no processamento efetuado. Ambos os métodos de segmentação apresentaram resultados adequados. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Núcleo do fio roupa obtido utilizando o sensor \emph\emph{DCC3240C - Thorlabs} para uma magnificação de 2,5 vezes menor que 1.}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioroupa/fio_roupa_comum_com_iluminação_externa_sem_reguacrop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do fio capturado pelo sensor \emph\emph{DCC3240C - Thorlabs}.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioroupa/backgroundcrop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do \emph{background} capturado pelo sensor \emph\emph{DCC3240C - Thorlabs}.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioroupa/otsu/semprocessamento/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioroupa/otsu/comprocessamento/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} com pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioroupa/graph/semprocessamento/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioroupa/graph/comprocessamento/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} com pré-processamento.}
  \end{subfigure} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:yarngrouproupathorlabs2xmag} \\ 
\end{figure}


Na figura \ref{fig:yarngroupestopathorlabs2xmag} é apresentado o resultado para o fio estopa. Como pode ser visto, os resultados obtidos são adequados. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Núcleo do fio estopa obtido utilizando o sensor \emph\emph{DCC3240C - Thorlabs} para uma magnificação de 2,5 vezes menor que 1.}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=0.90\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioestopa/fio_estoupa_comum_com_iluminação_externa_sem_reguacrop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do fio capturado pelo sensor \emph\emph{DCC3240C - Thorlabs}.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=0.90\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioestopa/background_fio_estopacrop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do \emph{background} capturado pelo sensor \emph\emph{DCC3240C - Thorlabs}.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=0.90\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioestopa/otsu/semprocess/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=0.90\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioestopa/otsu/comprocess/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} com pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=0.90\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioestopa/graph/semprocess/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=0.90\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioestopa/graph/comprocess/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} com pré-processamento.}
  \end{subfigure} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:yarngroupestopathorlabs2xmag} \\ 
\end{figure}

A figura \ref{fig:yarngroupsedathorlabs2xmag} apresenta as amostras obtidas para o fio seda. Neste caso, o núcleo obtido através do método de \emph{Otsu} teve uma redução na qualidade em relação ao visto quando utilizado o \emph{Graph Cuts}.   

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Núcleo do fio seda obtido utilizando o sensor \emph\emph{DCC3240C - Thorlabs} para uma magnificação de 2,5 vezes menor que 1.}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioseda/fio_roupa_seda_com_iluminação_externa_sem_reguacrop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do fio capturado pelo sensor \emph\emph{DCC3240C - Thorlabs}.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioseda/background_fio_sedacrop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do \emph{background} capturado pelo sensor \emph\emph{DCC3240C - Thorlabs}.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioseda/otsu/semprocessamento/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioseda/otsu/comprocessamento/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} com pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioseda/graph/semprocess/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioseda/graph/comprocess/yarnImageTh.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} com pré-processamento.}
  \end{subfigure} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:yarngroupsedathorlabs2xmag} \\ 
\end{figure}

Analisando  as figuras \ref{fig:yarngrouproupathorlabs2xmag}, \ref{fig:yarngroupestopathorlabs2xmag} e \ref{fig:yarngroupsedathorlabs2xmag} é possível verificar que utilizar a magnificação mais próxima da unidade, neste caso, 2,5 vezes menor que 1, possibilitou a captura de melhores amostras dos fios, e consequentemente, a imagem do núcleo após o processamento é qualitativamente melhor. 


\subsubsubsection{\emph{Separação do hairiness do fio em uma nova configuração de magnificação.}}
\label{subsubsubsec:sephairmag2x}

Nesta seção são apresentados os resultados obtidos no processo de definição do \emph{hairiness} dos fios. 

Os resultados obtidos são mostrados nas figuras \ref{fig:hairinessgrouproupathorlabs2xmag} e \ref{fig:hairinessgroupestopathorlabs2xmag}, as quais representam respectivamente, o fio roupa, fio estopa. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{\emph{Hairiness} do fio roupa obtido utilizando o sensor \emph\emph{DCC3240C - Thorlabs} para uma magnificação de 2,5 vezes menor que 1.}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioroupa/fio_roupa_comum_com_iluminação_externa_sem_reguacrop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do fio capturado pelo sensor \emph\emph{DCC3240C - Thorlabs}.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioroupa/backgroundcrop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do \emph{background} capturado pelo sensor \emph\emph{DCC3240C - Thorlabs}.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioroupa/otsu/semprocessamento/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioroupa/otsu/comprocessamento/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} com pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioroupa/otsu/semprocessamento/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioroupa/graph/comprocessamento/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} com pré-processamento.}
  \end{subfigure} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:hairinessgrouproupathorlabs2xmag} \\ 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{\emph{Hairiness} do fio estopa obtido utilizando o sensor \emph\emph{DCC3240C - Thorlabs} para uma magnificação de 2,5 vezes menor que 1.}
  \begin{subfigure}[b]{0.9\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioestopa/fio_estoupa_comum_com_iluminação_externa_sem_reguacrop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do fio capturado pelo sensor \emph\emph{DCC3240C - Thorlabs}.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{0.9\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioestopa/background_fio_estopacrop.jpg}
    \caption{Imagem recortada do \emph{background} capturado pelo sensor \emph\emph{DCC3240C - Thorlabs}.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{0.9\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioestopa/otsu/semprocess/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure} 
  \begin{subfigure}[b]{0.9\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioestopa/otsu/comprocess/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Otsu} com pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{0.9\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioestopa/graph/semprocess/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} sem pré-processamento.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{0.9\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/resultados/ObjetivaNavitarmvl12m23/thorlabsCam1Mega/processamento/fioestopa/graph/comprocess/yarnHairiness.png}
    \caption{Técnica \emph{Graph Cuts} com pré-processamento.}
  \end{subfigure} \\
  Fonte: Própria
  \label{fig:hairinessgroupestopathorlabs2xmag} \\ 
\end{figure}

Analisando as figuras \ref{fig:hairinessgrouproupathorlabs2xmag} e \ref{fig:hairinessgroupestopathorlabs2xmag}, inicialmente é possível verificar que para obter o \emph{hairiness} do fios é necessário utilizar o filtro de pré-processamento para atenuar os ruídos do \emph{background}. Além disso, é possível observar que para o fio roupa e fio estopa foram obtidos os perfis do \emph{hairiness}, no entanto, alguns pontos do núcleo do fio não foram retirados, desta forma, tornado-se ruídos para medição do \emph{hairiness}. Para o método de \emph{Otsu} não foi encontrada nenhuma solução para este problema, já para o \emph{Graph Cuts}, ajustar o valor de $\lambda$, e assim a relação de pesos entre os \emph{N-Links} e \emph{ST-Links} torna-se uma opção para ajuste do sistema e eliminação dos ruídos. Vale ressaltar, que os nos testes utilizando o fio seda não foi obtido \emph{hairiness} em nenhuma situação, e como no caso do sistema com magnificação 10 vezes menor que 1, as imagens não serão apresentadas. 

Cabe aqui relembrar a discussão feita na seção \ref{subsec:magandcampview}, onde foi analisado se o fio de seda possuía \emph{hairiness}, e correlacionado com os resultados obtidos na seção \ref{subsubsec:hairinessdefine}, onde não foi encontrado \emph{hairiness} no fio seda para os testes com um sistema de magnificação 10 vezes menor que 1, bem como, o insucesso observado nesta seção, fortalece a hipótese feita inicialmente. 

\subsubsection{Análise qualitativa dos resultados}

Através das análises realizadas nas seções anteriores, foi possível verificar qualitativamente que o sistema para magnificação de 10 vezes menor que 1 não apresenta os resultados desejados, desta forma, foi realizado a mudança no valor da magnificação, que neste caso, foi alterar para 2,5 vezes menor que 1. Os resultados obtidos para esta nova configuração representaram uma melhora nas imagens produzidas pelos algoritmos de definição do núcleo para todos os fios. No caso do \emph{hairiness}, os resultados para o fio roupa e estopa foram adequados quando o sistema utilizava o pré-processamento, já no caso do fio seda, os resultados mostraram a não existência de \emph{hairiness} no fio. 

Outro ponto a ser analisado, é sobre o uso do algoritmo de \emph{Otsu} e \emph{Graph Cuts}. Observando as amostras é possível visualizar que nos casos onde não foi feita o pré-processamento, a técnica de \emph{Graph Cuts} obteve um melhor resultado na definição do núcleo dos fios, quando comparado com o \emph{Otsu}. No entanto, ambos os algoritmos tiveram mal resposta para definição do \emph{hairiness} nos casos em que não foram usados o algoritmo de pré-processamento. Ou seja, foi verificado que é de suma importância a utilização do filtro de pré-processamento para garantir resultados adequados.  

\subsubsection{Análise quantitativa dos resultados}

Nesta seção será realizada a análise quantitativa do algoritmos propostos, para isso será utilizado os dados obtidos durante o processamento das imagens apresentadas anteriormente. Como já foi dito, durante a busca de informações dos fios usados nos testes, apenas a fabricante \emph{Coats} forneceu as especificações sobre o fio, sendo assim, será utilizado apenas o fio roupa para a validação do algoritmo. Além disso, preferiu-se utilizar as amostras obtidas para a configuração com magnificação de 2,5 vezes menor que 1. Verificando o quadro \ref{tab:fiosPDI}, é possível ver que o valor do \emph{Tex} do fio roupa é 27. Através da equação \ref{eq:texCalc} é visto como efetuar a conversão entre \emph{Tex} e diâmetro. Para completar a equação é apenas necessário definir o valor de K, neste caso, a fabricante indica o valor de $0,037$. A tabela \ref{tab:resultQuant} apresenta os valores obtidos para cada técnica.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Diâmetro e Tex obtidos durante os testes.}
  \label{tab:resultQuant}
  \begin{tabular}{c|c|c}
  \hline
    Técnica Utilizada                & Diâmetro calculado (mm) & Tex calculado      \\
  \emph{Otsu} sem pré-processamento       & 0,226695                & 37,53         \\
  \emph{Otsu} com pré-processamento       & 0,223924                & 36,62         \\
  \emph{Graph Cuts} sem pré-processamento & 0,232713                & 39,55         \\
  \emph{Graph Cuts} com pré-processamento & 0,193108                & 27,23         \\ \hline      
  \end{tabular} \\
  Fonte : Própria
\end{table}

Analisando os dados obtidos é possível verificar que apenas no caso da utilização \emph{Graph Cuts} com pré processamento foi possível obter o diâmetro especificado pela fabricante. O pior caso, foi verificado, na utilização do próprio \emph{Graph Cuts} sem pré-processamento que resulta em um diâmetro de 0,23 mm e um erro de 21 $\%$. 

A análise do \emph{hairiness} utiliza um algoritmo semelhante ao de estimação do diâmetro. Tomando como base a equação \ref{eq:hairAIndex} é possível verificar que o \emph{hairiness} é quantizado pela divisão entre a quantidade \emph{hairiness} e o diâmetro do fio. Ou seja, é necessário varrer a imagem do \emph{hairiness} e em seguida dividir pelo diâmetro do fio. No entanto, não será realizado o cálculo devido ao fato de não haver uma especificação de \emph{hairiness} para este fio. Sendo assim, para o caso do \emph{hairiness} será levada em conta apenas as análises qualitativas.


\subsubsection{Análise temporal dos algoritmos}

 Na seção \ref{susec:complexAlgo} foi dito que os algoritmos são especificados em termos de suas complexidades, no entanto, como o projeto possui uma especificação de tempo, foi necessário verificar, se para o computador com as especificações utilizadas alcançou-se o tempo desejado, que neste caso é 10 ms. O computador utilizado possui as seguintes especificações:

\begin{alineas}
  \item Processador : \emph{Intel Core I5 1.6 GHz 8º Geração};
  \item Memória \gls{RAM}: 8Gb DDR 4.
\end{alineas}

Como visto na seção \ref{susec:complexAlgo}, a complexidade dos algoritmos varia em função dos números de pixeis contidos na imagem. Além disso, é possível verificar através do quadro \ref{tab:pdi_ParaMagnNew} que a câmera \emph{DFK AFU420-CCS - Image Source} possui 2.0736 megapixeis, enquanto que a câmera da \emph{Thorlabs} contém 1.31072 \emph{megapixels}. Sendo assim, os processamentos utilizando o sensor da \emph{Thorlabs} devem ser mais rápido do que o apresentado pela câmera da \emph{The Image Source}. No entanto, como as imagens digitais foram cortadas durante o processamento, a área dos pixeis nas imagens analisadas foram próximas.

Para as imagens processadas utilizando o algoritmo de \emph{Otsu} apresentaram resultados que variavam entre as unidades e dezenas de milissegundos, enquanto que o algoritmo de \emph{Graph Cuts} consume cerca de 1 segundo para realizar o processamento. Em ambos casos, viu-se a impossibilidade de alcançar a repetibilidade abaixo de 10 ms no caso da câmera da \emph{Image Source} e 20 ms para o sensor da \emph{Thorlabs}. 

O processamento utilizando o algoritmo \emph{Graph Cuts} apresentou um alto consumo de tempo, para solucionar esta problemática e assim reduzir o tempo consumido, foi proposto efetuar outro corte na imagem, neste caso, selecionado a região central. O objetivo foi selecionar uma área da imagem contendo o fio, \emph{hairiness} e \emph{background}, desta forma, obtendo as informações necessárias para o funcionamento adequado do algoritmo. Este procedimento permitiu reduzir o tempo de processamento para faixa entre as dezenas e centenas de milissegundos. Ou seja, os algoritmos propostos não alcançam as especificações de tempo, desta forma, é necessário reduzir a quantidade de \gls{FPS} e consequentemente a velocidade do fio. 

Para obter as especificações desejadas é necessário utilizar computadores com configurações mais robustas ou sistemas de alta performance, por exemplo, \gls{GPU} ou \gls{FPGA}. 





